\documentclass[twocolumn, 11pt]{article}
\usepackage[a4paper, margin=10pt]{geometry}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb}

\setlength\parskip{2pt plus 0.1em minus 0.2em}
\setlength{\parindent}{0pt}

\setitemize{topsep=-2pt,itemsep=1pt}

\newcommand{\twopartdef}[4]
{ \displaystyle
	\left\{
		\begin{array}{ll}
			#1 & \mbox{se } #2 \\
			#3 & \mbox{se } #4
		\end{array}
	\right.
}

\begin{document}

\MakeUppercase{\textbf{Módulos}}

\begin{itemize}
    \item $|x| = \twopartdef{x}{x \ge 0}{-x}{x < 0}$
    \item $|x| \le a \Leftrightarrow -a \le x \le a$
    \item $|x| \ge a \Leftrightarrow x \le -a \lor x \ge a$
\end{itemize}

\MakeUppercase{\textbf{Logaritmos}}

\begin{itemize}
    \item $\log_a 1 = 0$
    \item $\log_a a = 1$
    \item $\log_a b \cdot c = \log_a b + \log_a c$
    \item $\displaystyle \log_a \frac{b}{c} = \log_a b - \log_a c$
    \item $\log_a b^n = n \log_a b$
    \item Mudança de base: $\displaystyle \log_a b = \frac{\log_c b}{\log_c a}$
\end{itemize}

\vspace{4pt}
\MakeUppercase{\textbf{Regras de Derivação}}

Derivadas Simples:

\begin{itemize}
    \item Soma/Diferença: $\left(f \pm g\right)' = f' \pm g'$
    \item Produto: $\left(fg\right)' = f'g + fg'$ \\[2pt]
          Constante: $\left(\alpha f\right)' = \alpha f'$
    \item Quociente:
          $\displaystyle \left(\frac{f}{g}\right)' = \frac{f'g - fg'}{g^2}$
    \item Potência: $\displaystyle \left(f^\alpha\right)' = \alpha f^{\alpha - 1}f'$
    \item Exponencial:
          $\displaystyle \left(\alpha^f\right)' = f' \alpha^f (\ln \alpha)$ \\[2pt]
          Base $e$: $\displaystyle \left(e^f\right)' = f' e^f$
    \item Logaritmo:
          $\displaystyle \left(\log_{\alpha} f\right)' = \frac{f'}{f (\ln \alpha)}$ \\[2pt]
          Base $e$: $\displaystyle \left(\ln f\right)' = \frac{f'}{f}$
    \item Funções Trigonométricas:
          \begin{itemize}[label=$\ast$]
              \item $(\sin f)' = f' (\cos f)$
              \item $(\cos f)' = -f' (\sin f)$
              \item $\displaystyle (\tan f)' = \frac{f'}{\cos^2 f}$
              \item $\displaystyle (\arcsin f)' = \frac{f'}{\sqrt{1-f^2}}$
              \item $\displaystyle (\arccos f)' = -\frac{f'}{\sqrt{1-f^2}}$
              \item $\displaystyle (\arctan f)' = \frac{f'}{1 + f^2}$
          \end{itemize}
    \item Função Hiperbólicas:
          \begin{itemize}[label=$\ast$]
              \item $(\sinh f)' = f' (\cosh f)$
              \item $(\cosh f)' = f' (\sinh f)$
          \end{itemize}
\end{itemize}

\vspace{4pt}
Derivada da Função Composta

\begin{itemize}
    \item $f\left[g(x)\right]' = f'\left[g(x)\right] \times g'(x) $
\end{itemize}

\vspace{4pt}
Derivada da Função Inversa

\begin{itemize}
    \item $\displaystyle \left(f^{-1}\right)'(y) = \frac{1}{f'\left(f^{-1}(y)\right)}$
\end{itemize}

\newpage

\MakeUppercase{\textbf{Regras de Primitivação}}

Primitivas Imediatas e Quase-Imediatas

\begin{itemize}
    \item
\end{itemize}

Primitivação por partes

\begin{itemize}
    \item $\displaystyle \int u(x)\cdot v'(x)\,dx = u(x) \cdot v(x) - \int u'(x) \cdot v(x)\,dx$
\end{itemize}

Primitivação por substituição

\begin{itemize}
    \item $\displaystyle \int f(x)\,dx = \left(\int f(u(t))\,u'(t)\,dt\right)_{t=u^{-1}(x)}$
\end{itemize}

\end{document}